\documentclass[a4paper,oneside,11pt,DIV=12,parskip=half]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{showkeys}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage{hyperref}

\title{DiffGeo}
\author{ Luka Ili\'{c}, Johannnes Mader, Jakob Deutsch, Fabian Schuh}





\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\E}{\mathcal E}


\newenvironment{definition}{\textbf{Definition.} ~~~~}{}
\newenvironment{note}{\textbf{Bemerkung.} ~~~~}{}
\newenvironment{proposition}{\textbf{Proposition.} ~~~~}{}
\newenvironment{lemma}{\textbf{Lemma.} ~~~~}{}
\newenvironment{theorem}[1][]{\textbf{Satz.} #1~~~~}{}
\newenvironment{example}{\textbf{Beispiel.} ~~~~}{}
\newenvironment{lemma, definition}{\textbf{Lemma und Definition.} ~~~~}{}
\newenvironment{note, example}{\textbf{Bemerkung und Beispiel.} ~~~~}{}
\newenvironment{note, definition}{\textbf{Bemerkung und Definition.} ~~~~}{}


\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\pagebreak
	
	\tableofcontents
	
	\pagebreak
	
\section*{Vorwort} \addcontentsline{toc}{section}{Vorwort}
Das folgende Skriptum ist begleitend zur Vorlesung Differentialgeometrie gehalten von Univ.Prof. Hertrich - Jeromin und wird von einigen Studenten (oben angeführt) während der Vorlesung geschrieben und danach auf Fehler kontrolliert und bearbeitet. Natürlich schleichen sich nach Möglichkeit Fehler ein, die übersehen werden, dies ist gerne bei den schreibenden Personen anzumerken.
Das Skriptum enthält großteils das Tafelbild der Stunden und keinenfalls die Garantie in irgendeiner Weise vollständig zu sein. (Wir geben unser Bestes.)

\textbf{Viel Vergnügen mit DiffGeo!}

\begin{note}
	\textbf{Literaturempfehlung} (zusätzlich): \begin{enumerate}
		\item Strubecker: Differentialgeometrie I - III; Sammlung Göschen
		\item Spivak: A comprehensive Introduction to Diffenrential Geometry I - V; Publisher Perish
		\item O'Neil: Semi.Riemannian Geometrie; Acad. Press
		\item Hicks: Notes on Differential Geometry (Es gibt (möglicherweise nicht legale) Versionen im Internet.)\\
		(ersteres ist kompakter, zweiteres eher komplementär gedacht, drittes für Physik-Interessierte, letzteres vergleicht die Methoden der Differentialgeometrie)
	\end{enumerate}
\end{note}
\pagebreak
	
\section{Kurven}
\subsection{Parametrisierung und Bogenlänge}

Wiederholung: Ein Euklidischer Raum $\mathcal{E}$ ist:
\begin{enumerate}
	\item Ein affiner Raum $(\mathcal{E},V,\tau)$ 
	\item über einem Euklid. Vektorraum $(V,<,>)$ .
\end{enumerate}

	Dabei: $\tau: V\times \mathcal{E} \rightarrow \mathcal{E}; (v,X) \mapsto \tau_v(X)=:X+v$ genügt
	\begin{enumerate}
		\item $\tau_0 = id_{\mathcal{E}}$ und $\forall v,w \in V ~ \tau_v \circ \tau_w = \tau_{v+w}$
		\item $\forall X,Y \in \mathcal{E} \exists! v \in V ~ \tau_v(x) = Y$ ((d.h. $\tau  \textit{ ist einfach transitiv}$)).
	\end{enumerate}
	
	
\begin{definition}
	Eine \textit{(parametrisierte-) Kurve} ist eine Abbildung \[X: I \rightarrow \mathcal{E}\] auf einem offenen Intervall $I \subseteq \R$, die regulär ist (d.h. $\forall t \in I ~ X'(t) \not = 0$).
	Wir nennen $X$ auch Parametrisierung der Kurve $\mathcal{C} = X(I)$.
\end{definition}

\begin{note}
	Alle Abbildungen in dieser VO sind beliebig oft differenzierbar (d.h. $C^{\infty}$).
\end{note}

\begin{example}
	Eine \textit{(Kreis-) Helix} mit Radius $r>0$ und Ganghöhe $h$ ist die Kurve
	\[X: \R \rightarrow \mathcal{E}^3; t \mapsto X(t) := O + e_1r\cos(t) + e_2rsin(t) + e_3ht. \]
\end{example}

\begin{definition}
	\textit{Umparametrisierung} einer param. Kurve $X: I \rightarrow \mathcal{E}$ ist eine param. Kurve
	\[\widetilde{X}: \widetilde{I} \rightarrow \mathcal{E}; s \mapsto \widetilde{X}(s)=X(t(s)),\]
	wobei $t: \widetilde{I} \rightarrow I$ eine surjektive, reguläre Abbildung ist.

\end{definition}

Motivation: Für eine Kurve $t \mapsto X(t)$ 
\begin{enumerate}
	\item X'(t) ist \textit{Geschwindigkeit(-svektor)} (''velocity''),
	\item |X'(t)| ist (skalare) Geschwindigkeit (''speed'').
\end{enumerate}

Rekonstruktion durch Integration:
\[X(t)= X(o) + \int_{o}^{t}X'(t)dt\]

und die Länge des Weges von $X(0)$ nach $X(t)$:
\[s(t) = \int_{o}^{t}|X'(t)|dt\]

\begin{definition}
	
	Die \textit{Bogenlänge} einer Kurve $X: I \rightarrow \mathcal{E}$ ab $X(o)$ für $o \in I$, ist
	\[s(t) := \int_{o}^{t}|X'(t)|dt\] (wobei $\int_{o}^{s}|X'(t)|dt$ auch als $\int_{o}^{t} ds$ geschrieben wird)
	
\end{definition}

\begin{note}
	Dies ist tatsächlich die Länge des Kurvenbogens zwischen $X(o)$ und $X(t)$, wie man z.B. durch polygonale Approximation beweist (s. Ana2 VO)
	Also: Die Bogenlänge zwischen zwei Punkten ist \textit{invariant} ("ändert sich nicht")
	unter Umparametrisierung.
\end{note}

\begin{lemma, definition}
	Jede Kurve $t \mapsto X(t)$ kann man nach Bogenlänge (um-) parametrisieren, d.h. so, dass sie konstante Geschwindigkeit $1$ ($|X'(t)|\equiv 1$) hat.
	Dies ist die \textit{Bogenlängenparametrisierung} und üblicherweise notiert $s \mapsto X(s)$ diesen Zusammenhang.
\end{lemma, definition}
\begin{proof}
	Wähle $o \in I$ und bemerke \[s'(t) = |X'(t)| > 0.\]
	Also ist $t \mapsto s(t)$ streng monoton wachsend, kann also invertiert werden, um $t= t(s)$ zu erhalten: Damit erhält man für 
	\[\widetilde{X}:=X\circ t\]
	\[|\widetilde{X}'(s)|= |X'(t(s))|*|t'(s)| = \frac{s'(t)}{s'(t)}= 1,\]
	d.h. $\widetilde{X}$ ist nach Bogenlänge parametrisiert. (nämlich durch Division mit der Inversen.)
\end{proof}

\begin{note}
	Eine Bogenlängenparametrisierung ist eindeutig bis auf Wahl von $o$ und Orientierung.
\end{note}

\begin{example}
	Eine Helix \[t \mapsto X(t) = O + e_1r\cos(t)+e_2r\sin(t)+ e_3ht\]
	hat Bogenlänge \[s(t) = \int_{O}^{t} \sqrt{r^2 + h^2}dt = \sqrt{r^2+h^2}*t\]
	und somit Bogenlängenparametrisierung \[s \mapsto \widetilde{X}(s)= O + e_1r\cos\frac{s}{\sqrt{r^2+h^2}}+e_2r\sin\frac{s}{\sqrt{r^2+h^2}}+ e_3\frac{hs}{\sqrt{r^2+h^2}}.\]
\end{example}

\begin{note, example}
	
	Üblicherweise ist es nicht möglich eine Bogenlängenparam. in elem. Funktionen anzugeben: Eine Ellipse\[t \mapsto O + e_1a\cos(t)+e_2b\sin(t) (a>b>0)\]
	hat Bogenlänge
	\[s(t) = \int_{O}^{t} \sqrt{b^2 + ( a^2-b^2)\sin(t)}dt,\]
	dies ist ein elliptisches Integral, also nicht mit elem. Funktionen invertierbar.

\end{note, example}

\subsection{Streifen und Rahmen}

\begin{definition}
	
	Sei $X: \R \supseteq I \rightarrow \E$ eine parametrisierte Kurve.
	Die \textit{Tangente} an einem Punkt $X(t)$, wird durch den Punkt und seinen Tangentialvektor $X'(t)$ beschrieben. $\mathcal{T}(t)=X(t) + [X'(t)]$ notiert diese Gerade.
	Die Ebene $\mathcal{N}(t)=X(t)+ \{X'(t)\}^\perp $ heißt \textit{Normalebene}.
	
	Alternativ können wir sagen, wir erhalten Tangente, bzw. Normalebene, durch legen des \textit{Tangentialraumes} $[X'(t)]$ bzw. \textit{Normalraumes} $\{X'(t)\}^\perp$ durch den Punkt $X(t)$.
	
\end{definition}

\begin{definition}
	Das \textit{Tangential-} und \textit{Normalbündel} einer Kurve $X:I \rightarrow \E^3$ werden durch die folgenden Abbildungen definiert:
	\[I \ni t \mapsto T_tX := [X'(t)]\subseteq V \text{ bzw.}\]
	\[I \ni t \mapsto N_tX:= \{ X'(t) \}^\perp. \]
	
	eine Abbildung $Y: I \rightarrow V$ heißt
	\begin{enumerate}
		\item ein \textit{Tangentialfeld} entlang $X$, falls \[ \forall t \in I: X(t) \in T_tX \]
		\item ein \textit{Normalenfeld} entlang $X$, falls \[  \forall t \in I: X(t) \in N_tX \]
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note, definition}

Jede Kurve hat ein (und nur ein!) harmonisches \textit{Einheitstangentenfeld} (ETF)
\[ T: I \rightarrow V; t \mapsto \frac{X'(t)}{|X'(t)|} \]

Aber -- es gibt haufenweise Normalenfelder.

\end{note, definition}

\begin{definition}
	Ein \textit{Streifen} (''ribbon'') ist ein Paar $(X,N)$, wobei $$X:I \rightarrow \E$$ eine Kurve und $$ N: I \rightarrow V $$ ein \textit{Einheitsnormalenfeld} (ENF) ist, d.h.,
	\[N\perp T \text{ und } |N|=1. \]
\end{definition}

\begin{note, definition}
	(Im dreidimesionalen Raum können wir folgendes sagen:)
	Ein Streifen ist also eine Kurve mit einer ''vertikalen Richtung''.
	Weiters erhält man eine ''seitwärts Richtung'' durch die \textit{Binormale} $$B:=T\times N : I\rightarrow V.$$ (Hier ist $T \times N$ das ''bekannte'' Kreuzprodunkt)
	
\end{note, definition}

\begin{lemma, definition}
	
	Der \textit{ (angepasste) Rahmen} eines Streifens $(X,N): I\rightarrow\E^3\times S^2$ ist eine Abbildung \[ F=(T,N,B): I\rightarrow SO(V) \] seine \textit{Strukturgleichungen} sind von der Form \[ F' = F \phi \text{ mit } |X'| \begin{pmatrix}
	0 & - \kappa_n & \kappa_g \\
	\kappa_n & 0 & \tau\\
	-\kappa_g & \tau & 0
	\end{pmatrix}, \] wobei\begin{enumerate}
		\item $\kappa_n$ die \textit{Normalkrümmung}
		\item $\kappa_g$ die \textit{geodärische Krümmung}, und
		\item $\tau$ die \textit{Torsion} des Streifens $(X,N)$ \\ bezeichnen.
		
	\end{enumerate}

\begin{proof}
	Da $F: I \rightarrow SO(V)$, gilt \[F^tF \equiv id\] und daher \[ 0 = (F^tF)' = F'^tF + F^tF' = (F\phi)^tF + F^tF\phi = \phi^tF^tF + F^tF\phi = \phi^t+ \phi  ~,\] d.h., $\phi:I \rightarrow o(V)$ ist schiefsymmetrisch. Insbesondere: Es gibt Funktionen $\kappa_n, \kappa_g, \tau$, so dass $\phi$ von der behaupteten Form ist.
\end{proof}

\textbf{Wiederholung:}
$$O(V) = \{ A \in End(V) ~ | ~ A^tA\equiv id \}$$
$$SO(V) = \{ A \in O(V) ~ | ~ det(A) = 1 \}$$
$$o(V) = \{ B \in End(V) ~ | ~ B^t +A\equiv 0 \}$$

\begin{note}
	Krümmung und Torsion eines Streifens sind \textit{geometrische Invarianten} des Streifens, d.h., sie sind unabhängig von Position und (in gewisser Weise) Parametrisierung des Streifens.
	
	\begin{enumerate}
		\item ist $(\widetilde{X}, \widetilde{N}) = (\widetilde{o} + A(X-o), AN)$ mit $o,\widetilde{o} \in \E$ und $A \in SO(V)$ eine Euklidsche Bewegung des Streifens $(X,N)$, so sind $\widetilde{T}= AT$ und $\widetilde{B}= AT\times AN = A(T\times N)$, also $\widetilde{F}=AF$ und damit $\widetilde{\phi} = \widetilde{F}^t\widetilde{F}'= F^tA^tAF' = \phi$
		
		\item ist $s \mapsto (\widetilde{X}, \widetilde{N})(t(s))$ eine \textit{orientierungstreue Umparametrisierung}, d.h., $t' >0$, von $t \mapsto (X,N)(t)$, so gilt
		\[\widetilde{\phi}(s) = \widetilde{F}^t(s)\widetilde{F}'(s) = F^t(t(s))F'(t(s))\cdot t'(s) \] und \[ |\widetilde{X}'(s)| = |X'(t(s))|\cdot|t'(s)| =  |X'(t(s))|\cdot t'(s) \] und damit $\widetilde{\kappa_n}(s)= \kappa_n(t(s))$ usw.
	\end{enumerate}
\end{note}

\begin{note, definition}
	Ist ein Streifen $(\widetilde{X},\widetilde{N})$ gegeben durch eine \textit{Normalrotation} eines Streifens $(X,N)$, d.h., $\widetilde{X}, \widetilde{N} = (X,N \cos \varphi + B \sin \varphi)$ mit $\varphi: I \rightarrow \R$, so gilt
	\begin{equation*}
	\begin{pmatrix} 
		\widetilde{\kappa_n}\\
		\widetilde{\kappa_g}
	\end{pmatrix}
	=
	 \begin{pmatrix} 
	 \cos \varphi & - \sin \varphi \\
	 \sin \varphi & \cos \varphi
	 \end{pmatrix}
	 \begin{pmatrix}
	 \kappa_n\\
	 \kappa_g
	 \end{pmatrix}
	\end{equation*} und
	$$\widetilde{\tau} = \tau + \frac{\varphi'}{|X'|}  .$$
	
	
\end{note, definition}
	
\end{lemma, definition}

\begin{example}
	\begin{enumerate}
		 \item \textbf {Helix}: Betrachte den Streifen $(X,N)$ mit $t \mapsto X(t) = o + e_1r\cos t + e_2r \sin t + e_3ht$ und 
		$t \mapsto N(t) = -(e_1\cos t + e_2 \sin t)$.
		Für $$T(t) = (-e_1r\sin t + e_2r \cos t + e_3h) \frac{1}{\sqrt{r^2 + h^2}}$$ und
		$$N(t) = (e_1h\sin t - e_2h \cos t + e_3r) \frac{1}{\sqrt{r^2 + h^2}}$$ bekommt man
		$F = (T,N,B): \R \rightarrow SO(V)$ und damit \[ T' = N \cdot \frac{r}{\sqrt{r^2 + h^2}} \]		\[ N' = T \cdot \frac{-r}{\sqrt{r^2 + h^2}} + B \cdot \frac{h}{\sqrt{r^2 + h^2}} \]	
		\[B'= \frac{-h}{\sqrt{r^2 +h^2}}\]
		also (mit $|X'|=\sqrt{r^2 + h^2}$),
		\begin{align*}
		\kappa_n & = \frac{r}{r^2 + h^2} \\
		\kappa_g & = 0 \\
		\tau & = \frac{h}{r^2+ h^2} 
		\end{align*} 
		
		\item \textbf{sphärische Kurve}: Sei $s\mapsto X(s) \in \E^3$ eine bogenlängenparametrisierte Kurve, d.h., mit Mittelpunkt $o \in \E^3$ und Radius $r>0$, der Sphäre gilt:
		\[ |X-o|^2 \equiv r^2 \text{ und } |X'|^2 \equiv 1  .\]
		Bemerke:
		$\langle X',X-o \rangle = \frac 12 (|X-o|^2)' = 0  .$
		Also liefert $N :=(X-o)\frac 1r $ ein ENF. Damit berechnen wir
		\begin{align*}
			\kappa_n &= - \langle N', T \rangle \equiv \frac 1r\\
			\kappa_g &= - \langle B, T' \rangle = - \frac 1r \langle X' \times (X-o), X'' \rangle = \frac{det(X-o,X',X'')}{r}\\
			\tau &= \langle N',B\rangle = \frac{1}{r^2} \langle X',X'\times (X-o) \rangle \equiv 0  .
			\end{align*}
		 
	\end{enumerate}

\end{example}

\begin{note}
	$\kappa_g \equiv 0$ im ersten Bsp. und $\tau \equiv 0$ im zweiten Bsp.
\end{note}

\begin{theorem}[Fundamentalsatz für Streifen\\]
	Seien $$\kappa_n, \kappa_g, \tau: I \rightarrow \R; s \mapsto \kappa_n(s), \kappa_g(s), \tau(s)$$ gegeben. Dann gibt es eine bogenlängenparametrisierte Kurve $$X: I \rightarrow \E$$ und ein ENF $$N: I \rightarrow V  ,$$ so dass $\kappa_n, \kappa_g, \tau$ Normal- bzw. geodätische Kruümmung und Torsion des Streifens $(X,N)$ sind.\\ Dieser Streifen ist bis auf Euklid. Bewegung eindeutig.
\end{theorem}

\begin{proof}
	
	Wähle $o \in I$ und $F_o \in SO(V)$ beliebig und fest.
	Nach Satz von Picard-Lindelöf hat das AWP 
		\[ F' = F\phi, ~ F(o)= F_o \] mit 
	\[ \phi =\begin{pmatrix}
		0 & -\kappa_n & \kappa_g \\
		\kappa_n & 0 & -\tau \\
		-\kappa_g & \tau & 0
	\end{pmatrix}\]
	eine eindeutige Lösung $F = (T,N,B) : I \rightarrow End(V)$.
	Nun zeigen wir, dass $F$ ein Rahmen ist:
	\begin{enumerate}
		\item $(FF^t)' = F( \phi  + \phi^t) F^t \equiv 0 $ also $FF^t \equiv id,$ und $F:I \rightarrow O(V)$
		\item $det: O(V) \rightarrow \{\pm1\}$ ist stetig, also $det F: I \rightarrow \{ \pm 1 \}$ konstant und somit $$det F = det F_o = 1  ,$$ also $F: I \rightarrow SO(V).$
	\end{enumerate}
	
	Insbesondere $|T| \equiv 1$ und man erhält eine bogenlängenparametrisierte Kurve
		\[X: I \rightarrow \E^3, t \mapsto O + \int_{o}^{t} T(s) ds  . \]
		
	$(X,N)$ mit $F=(T,N,B)$ liefert einen Streifen, Krümmung und Torsion wie behauptet.\\
	Eindeutigkeit bis auf Euklid. Bewegung folgt aus der Eindeutigkeit in Picard-Lindelöf und jener der Integration.
\end{proof}

\subsection{Normalzusammenhang \& Paralleltransport}

\begin{definition}

Für ein Normalenfeld kann man die Ableitung $N' = {\color{red}N' - \langle N',T  \rangle T} +  {\color{ForestGreen}\langle N',T  \rangle T} $ in {\color{red}Normal-} und {\color{ForestGreen}Tangentialanteil} zerlegen.

\end{definition}

\begin{definition}
	Ein Normalenfeld $N: I \rightarrow V $ entlang $X: I \rightarrow \E$ heißt \textit{parallel}, falls $\nabla^\perp N := \langle N',T\rangle = 0,$ wobei $\nabla^\perp $ den \textit{Normalzusammenhang} entlang $X$ bezeichnet.
\end{definition}

\begin{note}
	Hier wird \underline{nicht} $|N| = 1$ angenommen.
\end{note}

\begin{lemma}
	Der Normalzshg. ist \textit{metrisch}, d.h., $$ \langle N_1,N_2 \rangle ' = \langle \nabla^\perp N_1,N_2 \rangle + \langle N_1, \nabla^\perp N_2 \rangle; $$
	
	parallele Normalenfelder haben konstante Länge und schließen konstante Winkel ein.
\end{lemma}

\begin{proof}
		
		Für Normalenfelder $N_1, N_2 : I \rightarrow V$ entlang $X: I\rightarrow \E$ gilt:
		\[ \langle \nabla^\perp N_1,N_2 \rangle + \langle N_1,\nabla^\perp N_2 \rangle = \langle N_1'- \langle N_1,T \rangle T,N_2 \rangle + \langle N_1,N_2' - \langle N_2',T \rangle T \rangle\]
		\[ =\langle N_1',N_2 \rangle + \langle N_1,N_2' \rangle = \langle N_1,N_2 \rangle ' .\]
		Insbesondere sind $N_1,N_2$ parallel, so ist $\langle N_1,N_2 \rangle ' = 0$
		
		Damit: 
		
		\begin{enumerate}
			\item  ist $N$ parallel, so gilt $$ (|N|^2)' = 2 \langle N,\nabla^\perp N \rangle = 0$$
			
			\item  sind $N_1, N_2$ parallel, so ist der Winkel $\alpha$ zwischen $N_1,N_2$
			$$ \alpha = \arccos \frac{\langle N_1,N_2 \rangle}{|N_1||N_2|}= const. $$
		\end{enumerate}
		
\end{proof}

\begin{example}
	Für einen Kreis $t \mapsto X(t) = O + (e_1 \cos t + e_2 \sin t)r$ ist $t\mapsto N(t) := e_1 \cos t + e_2 \sin t$ ein paralleles Normalenfeld.
\end{example}


\begin{note}
	Ist $(X,N)$ ein Krümmungsstreifen, $\tau \equiv 0,$ so ist $N$ parallel : 
	\[ N' = (-\kappa_n T + \tau B)|x'| \nabla^\perp N = B\tau|x'|= 0; \]
	andererseits: Ist $N: I \rightarrow V$ parallel entlang $X: I \rightarrow \E$ , so ist $ (X,\frac{N}{|N|}) $ Krümmungsstreifen (falls $N \not = 0$).
\end{note}

\begin{note}
	Ist $N$ parallel längs $X$, so auch $B = T\times N.$
\end{note}

\begin{note}
	Ist $(X,N)$ durch eine Normalrotation von $(X, \widetilde{N})$ gegeben, d.h. \[ (X,N) = (X,\widetilde{N} \cos \varphi + \widetilde{B}\sin \varphi) \] mit $\varphi: I \rightarrow \R$, so gilt 
	\[ \tau = \widetilde{\tau} + \frac{\varphi '}{|X'|}; \]
	folglich: Man erhält einen Krümmungsstreifen bzw. ENF $N: I \rightarrow V$ einer Kurve $X: I \rightarrow \E$ durch \[ N = \widetilde{N} \cos \varphi + \widetilde{B} \sin \varphi \text{ mit } \varphi(t) = \varphi_o - \int_{o}^{t} \tau(t) ds. \]
	
	Wobei $\varphi_o$ eine Integrationskonstante ist und eine konstante Normaldrehung liefert und $ds$ für $|X'| dt$ -- das Bogenlängenelement -- steht.
	
	Da konstante Skalierungen eines parallelen Normalenfeldes parallel ist, folgt:
	
	
\end{note}

\begin{lemma}
	Sei $X: I \rightarrow \E$ eine Kurve, $o \in I$ und $N_o \in N_oX$. Dann existiert ein eindeutiges paralleles Normalenfeld $N: I \rightarrow V$ mit $N(o) = N_o$
\end{lemma}

\begin{proof}
	der Beweis folgt aus der Bemerkung darüber. Allerdings nur für Dimension 3. Der Beweis gilt auch sonst, dann braucht man allerdings Picard-Lindelöf
\end{proof}

\begin{example}
	Für das ''radikale'' ENF $\widetilde{N} = - (e_1 \cos t + e_2 \sin t)$ der Helix
	$$ X = O + e_1 r \cos t + e_2 r \sin t + e_3 h t$$
	ist $\widetilde{\tau} = \frac{h}{r^2 + h^2}$. Also liefert \[ N(t) := \widetilde{N}(t) \cos (\frac{ht}{\sqrt{r^2 + h^2}}) + \widetilde{B}(t) \sin (-\frac{ht}{\sqrt{r^2 + h^2}}) \] ein paralleles Normalenfeld.

\end{example}

\begin{lemma, definition}
	Parallele Normalenfelder entlang $X: I \rightarrow \E$ definieren eine lineare Isometrie von $N_oX$ nach $N_tX$. Diese Isometrie heiüt \textit{Paralleltransport} entlang $X$.
\end{lemma, definition}

\begin{note}
	Dies erklärt den Begriff ''Zusammenhang'' für $\nabla^\perp$:$\nabla^\perp$ liefert einen Zusammenhang zwischen Normalräumen einer Kurve.
\end{note}

\begin{proof}
	Wähle $N_o \in N_oX$; nach Lemma vorher gibt es ein eindeutiges(!) paralleles NF $N : I \rightarrow V$ entlang $X$ mit $N(o) = N_o$; also definiere durch 
	\[\pi_t: N_oX \rightarrow N_t X,~ N_o \mapsto N(t)  \] eine wohldefinierte Abbildung. Da die Gleichung $\nabla^\perp N = 0$ linear ist, sind konstante(!) Linearkombinationen von Lösungen wieder Lösungen -- also ist $\pi_t$ linear.
\end{proof}

\subsection{Fermet Kurven}

Wir diskutieren $\kappa_g \equiv 0$ (vorheriger Abschnitt $\tau \equiv 0$).

Bemerke: ist $(\widetilde{X},\widetilde{N}) =(X,N \cos \varphi + B \sin \varphi )$ Normalrotation eines Streifens $(X,N)$, so gilt 
\begin{equation*}
\begin{pmatrix} 
\widetilde{\kappa_n}\\
\widetilde{\kappa_g}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} 
\cos \varphi & - \sin \varphi \\
\sin \varphi & \cos \varphi
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\kappa_n\\
\kappa_g
\end{pmatrix}
\end{equation*}

insbesondere $\widetilde{\kappa}_n = - \kappa_g $ und  $\widetilde{\kappa}_g = \kappa_n$
fpr $(\widetilde{X}, \widetilde{N}) = (X,N)$.

\begin{definition}
	$X: I \rightarrow \E^3$ heißt \textit{Fermet Kurve}, falls \[ \forall t \in I: (X' \times X'')(t) \not = 0. \]
\end{definition}

\begin{note}
	In diesem Kapitel wird stets der 3-dimensionale Raum angenommen.
\end{note}

\begin{note}
	Die Fermet-Bedingung ist invariant unter Umparametrisierung.
\end{note}

\begin{lemma, definition}
	Ist $X: I \rightarrow \E^3$ Fermet, so gilt \[ \forall t \in I : T'(t) \not = 0 \] und $\frac{T'}{|T'|} =: N$ definiert ein ENF: Dies ist die \textit{Hauptnormale} von $X$.
\end{lemma, definition}

\begin{proof}
	Mit der Fermet-Bedingung:
	\[0 \not = X' \times X''= X' \times (T|X'|)' = X' \times T|X'|' + X'\times T'|X'| \Rightarrow T' \not = 0 \]
	
	Weiters: \[ 0 = (1)' = (|T|^2)' = 2\langle T,T' \rangle, \]
	also definiert $N = \frac{T'}{|T'|}$ ein ENF.
\end{proof}

\begin{lemma, definition}
	Ist $X: I \rightarrow \E^3$ Fermet mit Hauptnormale $N: I \rightarrow V$, so sind die Strukturgleichungen des \textit{Fermet Rahmens} $F = (T,N,B)$ der Kurve die \textit{Fermet-Serret Gleichungen} $F' = F\phi$ mit $\mathcal{C} = |X'|\begin{pmatrix}
	0 & - \kappa & 0\\
	\kappa & 0 & - \tau \\
	0 & \tau & 0
	\end{pmatrix}$
	 mit der \textit{Krümmung} $\kappa > 0$ und \textit{Torsion} $\tau$ der Fermet Kurve $X$.
\end{lemma, definition}

\begin{note}
	Für eine Fermet Kurve (mit Hauptnormale) gilt also $\kappa_n = \kappa > 0$ und $\kappa = 0$.
\end{note}

\begin{proof}
	Für einen Fermet Rahmen \[ \kappa_g = - \frac{\langle T', B \rangle}{|X'|} = - \frac{\langle N, B \rangle |T'|}{|X'|} = 0 \]
	
	\[ \kappa_g = \frac{\langle T', N \rangle}{|X'|} = \frac{\langle N, N \rangle |T'|}{|X'|} = \frac{num}{den} >0 \]
\end{proof}

\begin{example}
	Eine Helix
	
	\[ X = O + e_1 r \cos t + e_2 r \sin t + e_3 h \]
	
	hat Hauptnormalenfeld (s. Kapitel 1.2) \[ t \mapsto N(t) = - (e_1 \cos t + e_2 \sin t) \] und Krümmung und Torsion 
	\[ \kappa \equiv \frac{r}{r^2 +h^2} \text{ bzw. } \tau \equiv \frac{h}{r^2+h^2}  \]
\end{example}

\begin{note}
	Krümmung und Torsion einer Fermet Kurve sind \[ \kappa = \frac{|X' \times X''|}{|X'|^3} \text{ bzw. }  \tau = \frac{\det(X',X'',X''')}{|X' \times X''|^2} \]
	
	Insbesondere: Krümmung und Torsion hängen nur von der Kurve ab (daher: ''Krümmung'' und ''Torsion der Kurve'')
\end{note}

\begin{theorem}[Fundamentalsatz für Fermet Kurven]
	Für zwei Funktionen \[ s \mapsto \kappa(s), \tau(s) \text{ mit } \forall s \in I: \kappa(s) > 0 \] gibt es eine Bogenlängenparametrisierte Fermet Kurve $X: I \rightarrow \E ^3$ mit Krümmung $\kappa$ und Torsion $\tau$. 
	Weiters: $X$ ist eindeutig bis auf Euklid. Bewegung.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nach dem Fundamentalsatz für Streifen existiert bogenlängen-parametrisierte Kurve $X: I \rightarrow \E^3$ und ENF $N: I \rightarrow V$ so dass der Streifen $ (X,N)$ Krümmung und Torsion \[  \kappa_n = \kappa, \kappa_g = 0, \tau = \tau,  \] d.h.\[F' = F\phi \text{ mit } \phi = \begin{pmatrix}
	0 & - \kappa & 0\\
\kappa & 0 & - \tau \\
0 & \tau & 0
	\end{pmatrix} \] hat.
	
	Insbesondere $T' = N\kappa \not = 0$, daher:
	\begin{enumerate}
	\item $X$ ist Fermet, da
	\[ X' \times X'' = T \times T' = T \times N\kappa \not = 0 \]
	und \item  $N$ ist Hauptnormalenfeld, da \[ N = T'\frac{1}{\kappa} = \frac{T'}{|T'|}. \]
	
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{note}
	Einen einfacheren Fundamentalsatz gibt es für ebene Kurven. (Aufgabe: Formulieren und -- ohne Picard-Lindelöf-- beweisen!)
\end{note}

\begin{example}
	Seien $\kappa > 0, \tau \in \R$ Zahlen. Nach dem Fundamentalsatz existiert (eind. bis auf Eukl. Bewegung) eine bogenlängenparametrisierte Fermet Kurve mit Krümmung $\kappa$ und Torsion $\tau$. Andererseits: \[ \R \ni s \mapsto X(s) = O + e_1 r \cos \frac{s}{\sqrt{r^2+h^2}} + e_2 r \sin \frac{s}{\sqrt{r^2+h^2}} + e_3 \frac{hs}{\sqrt{r^2 + h^2}}\] ist bogenlängenparam. Fermet Kurve mit Krümmung $\kappa$ und Torsion $\tau$ für \[ r= \frac{\kappa}{\kappa^2 + \tau^2} \text{ und } h = \frac{ \tau}{\kappa^2 + \tau^2} \].
	
	Damit haben wir bewiesen:
\end{example}

\begin{theorem}[Klassifikation der Helices]
	Eine Fermet Kurve ist genau dann Helix, wenn sie konstante Krümmung und Torsion hat.
\end{theorem}




\end{document}